%==============================================================================
% Encoding: latin2
% Project:  ITY - Project 4
% Author:   Petr Zemek, xzemek02@stud.fit.vutbr.cz
%==============================================================================

\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% Packages
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{czech}
\usepackage{url}
\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=3cm]{geometry}

% Commands
\DeclareUrlCommand\url{\def\UrlLeft{<}\def\UrlRight{>} \urlstyle{tt}} % Needed for URLs in czechiso.bst

% Disable paragraph indetion
\setlength{\parskip}{1.3ex plus 0.2ex minus 0.2ex}
\setlength{\parindent}{0pt}

% Project information
\title{\textbf{Jak a proč na \LaTeX} \\ 4. projekt do předmětu ITY}
\author{Petr Zemek}

\begin{document}

\maketitle

V~úvodu bych chtěl popsat, co to ten {\LaTeX} vlastně je a k~čemu se využívá. K~tomu využiji definici
uvedenou v~encyklopedii Wikipedia \cite{WikiLatex08}:
\begin{quote}
	{\LaTeX} (vyslovuje se \uv{latech}), je balík maker programu \TeX, který umožnuje autorům textů sázet
	a tisknout svá díla v~nejvyšší možné typografické kvalitě, pričemž autor používá profesionály
	předdefinovaných vzhledů dokumentu.
\end{quote}

Tento sázecí systém se liší od obvyklých kancelářských programů tím, že při psaní dokumentu nevidíte
výsledný text. Ve svém oblíbeném textovém editoru (pro zjednodušení práce doporučuji např. program
Kile \cite{SoftwareKile08}) vkládáte mezi text speciální příkazy, které definují výsledné formátování
dokumentu. Po překladu tohoto zdrojového souboru dostanete výsledný soubor ve zvoleném formátu,
např. PDF. Jako referenci a literaturu pro práci s~tímto systémem lze využít výbornou knížku
Jiřího Rybičky \cite{Rybicka03} či knihu přímo od autora tohoto balíku maker, Leslieho Lamporta
\cite{Lamport85}. Na Internetu lze také najít spousty zajímavých dokumentů, zde zmíním např.
\textit{\LaTeX{}ové speciality} \cite{Martinek08} od Davida Martinka. Pořádají se také různé konference
a semináře, např. český seminář SLT o~Linuxu a \TeX{}u \cite{Slt01}. Jako poslední zdroj zmíním
různé články z~konferencí týkající se sazby dokumentů, např. \cite{SalzbergMurphy05} a \cite{Sojka99}.

Mezi hlavní důvody, proč využít tento systém místo klasického OpenOffice.org Writer či MS Word, patří
profesionální sazba dokumentů (pokud dodržíte typografická pravidla), efektivní psaní matematických vzorců,
automatické číslování objektů (obrázky, tabulky, \dots) i s~odkazy na ně, možnost využití různých
šablon, stylů a přídavných balíčků (např. kreslení obrázků) a zobrazovací přesnost (když v~dokumentu
specifikujete, že mezi dvěma slovy má být mezera 1 centimetr, můžete si být jisti, že po vytištění bude
na papíře mezera přesně takto široká \cite{Martinek08}).

S~využitím \LaTeX{}u budete schopni kvalitně vysázet nejen své bakalářské, diplomové a disertační práce
(jako příklad uvedu \cite{Lipowski07} a \cite{Masopust07}), ale také své články v~konferencích, manuály,
prezentace a knihy.

% References
\newpage
\bibliographystyle{czechiso}
\begin{flushleft}
	\bibliography{proj4}
\end{flushleft}

\end{document}

% End of file
