%------------------------------------------------------------------------------
% Sablona dokumentu pro projekt predmetu PDS
% Autor: Petr Pospichal (xpospi45)
% Upravil: Jaroslav Dytrych (xdytry00), Petr Zemek (xzemek02)
%------------------------------------------------------------------------------
%==============================================================================
% Nazev projektu: Open SSH. Praktické použití.
% Autor: Petr Zemek, xzemek02@stud.fit.vutbr.cz
% Datum: 10.3.2009
%==============================================================================

\section{Úvod}

Standardní konfigurace (přednastavená výrobcem) mnohých softwareových produktů
bývá zaměřena na univerzální a jednoduché použití, ale nebývá vždy ta
nejbezpečnější. V~této práci jsou rozebrána ta nejdůležitější nastavení
(z~pohledu zabezpečení) otevřeného software pro šifrovanou komunikaci
-- Open SSH\footnote[1]{http://www.openssh.org/}. Jejich správným nastavením lze
zlepšit zabezpečení serveru a snížit množství útoků. Uvedeny jsou i další
užitečné nástroje, které dokáží úroveň zabezpečení zlepšit nad rámec
standardních možností konfigurace Open SSH. Nastavením serveru a klienta
se zabývá sekce \ref{section:Zabezpeceni}.
Protože některá nastavení mohou znesnadnit práci s~klientskými aplikacemi,
tak v~sekci \ref{section:ZjednoduseniPrace} je ukázáno několik tipů pro
usnadnění práce s~Open SSH.

\section{Zabezpečení}
\label{section:Zabezpeceni}

Zabezpečení se týká jak strany serveru (démon \texttt{sshd}), tak strany klienta
(programy \texttt{ssh}, \texttt{scp} a \texttt{sftp}).
Obě strany mají své konfigurační soubory \cite{ManSshd, ManSsh}, jejichž umístění se liší systém od systému
\cite{BezpecnostVLinuxu}, ale rozdělení podle účelu je všude stejné.
V~rámci tohoto článku budu uvažovat umístění, které bývá časté v~systémech unixového typu:

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{/etc/ssh/sshd\_config} -- globální konfigurace serveru
	\item[] \texttt{/etc/ssh/ssh\_config} -- globální konfigurace klienta
	\item[] \texttt{\$HOME/.ssh/config} -- lokální (uživatelská) konfigurace klienta
\end{itemize}

\noindent
Globální konfigurace klienta se použije, pokud daný uživatel nepoužívá svou
vlastní konfiguraci v~domovském adresáři nebo zde nemá některá nastavení specifikované.
Pro změny v~konfiguračních souborech je třeba mít příslušná práva.

V~rámci zajišťování bezpečnosti je kromě samotného nastavení serveru
nutná pravidelná kontrola záznamů (logů), a to i tehdy, pokud máte nainstalovány nástroje,
které to dělají automaticky. Dále je důležité sledování zjištěných bezpečnostních děr
v~používané implementaci Open SSH a následná reflexe v~podobě instalace
potřebných záplat či změny nastavení serveru.

Protože nejslabší článek (z~hlediska bezpečnosti) bývá uživatel \cite{UserWeakestLink},
je vhodné všechny uživatele, kteří se budou na server připojovat, instruovat o~základních
bezpečnostních pravidlech, především co se týče výběru a uchování hesla
pro přístup na server či k~soukromému klíči používaném při autentizaci.

\subsection{Zabezpečení na straně serveru}

Po změně nastavení konfiguračního nastavení serveru je třeba restartovat
démona \texttt{sshd}. Způsob, jak toho docílit, je opět systémově závislý,
ale na systémech unixového typu se často používá \texttt{/etc/initd/sshd restart}.
Všechna nastavení jsou popsána v~\cite{ManSshd}.

\subsubsection{Změna portu}

Open SSH server standardně běží na portu 22/tcp, který je všem známý a mnohé
skripty používané crackery s~tím mohou počítat (postupně prochází stroje a zkouší,
zda je port 22 otevřený a v~případě že ano, zahájí pokus o~průnik).
Změna portu (například na 1689) se provede následovně:

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{Port 1689}
\end{itemize}

\noindent
Ač je změna portu některými považována za \uv{zabezpečení pomocí obskurnosti}
(security through obscurity) \cite{ChanPortSecByObsc}, tak tímto opatřením lze docílit snížení pokusů
o~automatizovaný útok \cite{ChanPortLowerRisk}.
Toto opatření nepomůže v~případě, kdy cracker použije nástroj pro skenování portů.

\subsubsection{Používání pouze nové verze protokolu SSH}
\label{subsubsection:PouzivatProtokolVerze2}

SSH protokol existuje ve dvou verzích -- 1 a 2 \cite{SshKompletniPruvodce}.
Nová verze je považována za bezpečnější než starší verze \cite{Protocol2MoreSecure},
která přestala být podporována v~roce 2003.
Lze nastavit, aby server používal pouze verzi 2 -- takto:

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{Protocol 2}
\end{itemize}

\subsubsection{Zablokování přihlašování pod superuživatelem}

Jelikož účet superuživatele (root) bývá prvním cílem crackerů při pokusu o~průnik do
systému (protože bývá na většině unixových systémů), tak zablokování možnosti se vzdáleně
přihlásit pod účtem superuživatele zvyšuje bezpečnost systému, protože
útočník musí nejdříve získat heslo někoho jiného a až z~tohoto účtu se může
pokusit o~získání práv superuživatele \cite{PracticalUnixSecurity}.
Pokud budete chtít spravovat daný server vzdáleně, tak lze získat práva
superuživatele pomocí programů jako \texttt{su} či \texttt{sudo}
z~účtu běžného uživatele, pod kterým se k~serveru připojíte.
Zamezení přihlašování pod superuživatelem se provede následovně:

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{PermitRootLogin no}
\end{itemize}

\subsubsection{Zamezení přihlašování s~prázdným heslem}

Účty s~prázdným heslem by v~systému z~důvodu bezpečnosti neměly existovat.
I~přesto se může stát, že se podaří takový účet náhodou vytvořit a může se jednat
o~bezpečnostní díru, proto je vhodné nepovolit přihlášení s~prázdným heslem.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{PermitEmptyPasswords no}
\end{itemize}

\subsubsection{Omezení počtu pokusů o~přihlášení}

Pro omezení útoků hrubou silou je vhodné limitovat maximální počet pokusů
o~přihlášení v~rámci jednoho spojení. Po překročení tohoto limitu dojde
k~odpojení od serveru, takže skript od crackera se musí znovu připojit k~serveru,
což zpomalí jeho postup.
Pro trvalejší zablokování je nutno použít jiný nástroj, například
\texttt{fail2ban}\footnote[2]{http://www.fail2ban.org/}.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{MaxAuthTries 3}
\end{itemize}

\subsubsection{Omezení doby nečinnosti při přihlašování}

Standardně nastavená doba může být příliš dlouhá (například 2 minuty), což může
útočník zneužít při útoku typu \uv{odmítnutí služby} (denial of service)
\cite{LoginGraceTimeVulnerability}.
Proto je vhodné nastavit hodnotu nižší, například 30 sekund.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{LoginGraceTime 30}
\end{itemize}

\subsubsection{Omezení maximálního počtu souběžných neautorizovaných spojení}

Pro omezení útoků hrubou silou je vhodné omezit maximální množství souběžných
spojení, která nejsou autorizovaná. Následující hodnota znamená, že nové spojení
(při dvou již otevřených a neautorizovaných spojeních) bude s~pravděpodobností 75\%
odmítnuto a tato pravděpodobnost se lineárně zvyšuje až do hodnoty 100\% při počtu
10 spojení. Protože je zde zahrnuta pravděpodobnost, tak tímto způsobem lze narušit
časování v~automatizovaných skriptech útočníka.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{MaxStartups 2:75:10}
\end{itemize}

\subsubsection{Povolení (či zamezení) přihlášení jen určitých uživatelů}

I~přeto, že v~systému na serveru existuje více uživatelů, tak z~hlediska
bezpečnosti je vhodné, aby se vzdáleně mohli přihlašovat jen ti uživatelé,
kteří opravdu musí. Lze nastavit seznam uživatelů (a skupin), kteří mají
povoleno vzdálené přihlašování přes SSH.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{AllowUsers username1 username2}
	\item[] \texttt{AllowGroups group1 group2}
\end{itemize}

\noindent
Stejně tak lze explicitně nastavit, kteří uživatelé (a skupiny) se přihlásit nesmí
(méně užitečné než předchozí nastavení).

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{DenyUsers username3}
	\item[] \texttt{DenyGroups group3}
\end{itemize}

\subsubsection{Naslouchat pouze na určitých rozhraních}

SSH server standardně naslouchá (a přijímá spojení) na všech lokálních rozhraních (adresách).
Je ovšem vhodné povolit opravdu jen ta rozhraní, která jsou potřeba (na serverech
bývá několik síťových adaptérů).
To se provede nastavením \texttt{ListenAddress} na pouze určité adresy.
Například následující nastavení znamená, že server má naslouchat pouze na adrese 192.168.1.2.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{ListenAddress 192.168.1.2}
\end{itemize}

\subsubsection{Povolit přihlašování pouze z~určitých adres}

Toto nelze nastavit u~SSH serveru, ale na firewallu. Pokud víte, odkud se vaši
uživatelé budou přihlašovat, tak lze na firewallu nastavit povolení příchozích
spojení pouze z~daných adres. Nastavení je závislé na firewallu, ale pro
firewall \texttt{iptables}\footnote[3]{http://www.netfilter.org/} to lze provést takto:

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{/sbin/iptables -A INPUT -m state --state NEW -p tcp -s 10.0.0.0/24 --dport 22 -j ACCEPT}
\end{itemize}

\noindent
Toto nastavení povolí přístup na port 22 (zde standardně běží SSH server) pouze
ze sítě 10.0.0.0/24.

\subsubsection{Zapnutí UsePrivilegeSeparation}

Toto nastavení umožní serveru, aby s~právy superuživatele spouštěl pouze nezbytný
kód a zbytek aby prováděl proces s~méně privilegiemi.
Proto by toto nastavení mělo být zapnuto.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{UsePrivilegeSeparation yes}
\end{itemize}

\subsubsection{Zapnutí StrictModes}

Toto nastavení říká serveru, aby před povolením přihlášení zkontroloval oprávnění
u~jednotlivých souborů a domovského adresáře uživatele, který se přihlašuje.
Jelikož uživatelé občas omylem nechávají své soubory a adresáře (například obsah adresáře
\texttt{\$HOME/.ssh/}) čitelný a zapisovatelný pro všechny \cite{ManSshd}, tak
by toto nastavení mělo být zapnuto.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{StrictModes yes}
\end{itemize}

\subsubsection{Vyžadování existence reverzního záznamu u~klientů}

Vyžadováním existence reverzního záznamu (PTR) u~klientů může přispět ke
zbýšení bezpečnosti, ale může také vzniknout problém, protože někteří
poskytovatelé internetového připojení nevytváří pro své klienty reverzní záznamy,
takže takoví klienti se nebudou moci připojit (stejně jako někteří crackeři
využívající ke svým útokům IP adresy bez existence reverzního záznamu).

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{VerifyReverseMapping yes}
\end{itemize}

\subsubsection{Používání autentizace pomocí klíčů}

Standardní autentizace probíhá pouze na základě uživatelského jména a hesla.
Pro zvýšení bezpečnosti lze vynutit používání autentizace pomocí soukromého
a veřejného klíče \cite{KeyBasedAuth}.
Uživatel, který se chce přihlásit přes SSH na server musí mít u~sebe nejen svůj
soukromý klíč, ale musí k~němu také znát heslo, takže tímto způsobem lze
výrazně omezit možnosti útočníka, protože útok hrubou silou nelze v~tomto
případě použít. Nevýhodou tohoto postupu je to, že uživatel si před
prvním přihlášením musí vygenerovat veřejný a soukromý klíč a umístit
veřejný klíč na server.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{PubkeyAuthentication yes}
	\item[] \texttt{PasswordAuthentication no}
\end{itemize}

\noindent
Tímto povolíme autentizaci pomocí klíčů a zakážeme použití uživatelského
jména a hesla jako autentizační metodu.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{UsePAM no}
\end{itemize}

\noindent
Jelikož se nepoužívá autentizace pomocí uživatelského jména a hesla, tak
není nutné povolovat PAM (Pluggable Authentication Modules).

\subsubsection{Vypnout autentizaci založenou na důvěryhodnosti hostitelského počítače}
\label{subsubsection:HostbasedAuthentication}

Tyto metody předpokládají, že počítačům na síti lze věřit a povolují autentizaci
na základě IP adresy či doménového jména, což je bezpečnostní riziko.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{HostbasedAuthentication no}
	\item[] \texttt{IgnoreRhosts yes}
	\item[] \texttt{RhostsAuthentication no}
	\item[] \texttt{RhostsRSAAuthentication no}
	\item[] \texttt{IgnoreUserKnownHosts yes}
\end{itemize}

\noindent
Protože jak \texttt{HostbasedAuthentication}, tak \texttt{RhostsAuthentication}
je vypnuté, tak není žádný důvod nastavovat \texttt{IgnoreUserKnownHosts} na
\texttt{no}.

\subsubsection{Místo TCPKeepAlive používat zabezpečenou alternativu}

Místo služby TCP protokolu keep-alive \cite{RFC1122}, která je nezabezpečená
(probíhá na TCP vrstvě), lze využít zabezpečenou alternativu, která funguje
na aplikační vrstvě a zasílá zprávy na šifrovaném SSH kanálu \cite{ManSshd}.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{TCPKeepAlive no}
	\item[] \texttt{ClientAliveInterval 60}
	\item[] \texttt{ClientAliveCountMax 3}
\end{itemize}

\noindent
\texttt{TCPKeepAlive no} vypne službu TCP protokolu keep-alive.
Zbylá dvě nastavení znamenají, že po 60 sekundách (\texttt{ClientAliveCountMax})
dojde k~poslání zprávy klientovi s~očekáváním odpovědi a pokud odpověď nepřijde
ani po zaslání třetího požadavku o~odpověď (\texttt{ClientAliveInterval}),
dojde k~odpojení klienta.

\subsubsection{Vypnout nepotřebné služby}

Pokud některou službu nepotřebuji, pak není důvod ji nechávat zapnutou.
V~případě, že nepotřebujete připojení přes IPv6 a stačí vám IPv4, pak
nastavte hodnotu \texttt{AddressFamily} na \texttt{inet}.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{AddressFamily inet}
\end{itemize}

\noindent
Pokud nepotřebuji, aby uživatelé měli možnost přesměrovávat TCP provoz,
pak tuto možnost lze vypnout\footnote[4]{Podle \cite{ManSshd} toto
nastavení nemá vliv na zabezpečení, pokud současně nezrušíme danému uživateli
přístup k~shellu, protože uživatel si může po přihlášení nainstalovat své
vlastní přeposílače (forwardery).}.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{AllowTcpForwarding no}
\end{itemize}

\noindent
Obdobně lze vypnout\footnotemark[4] službu přeposílání grafického (X11) provozu.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{X11Forwarding no}
\end{itemize}

\subsubsection{Zablokování útočníků v~případě útoku}

Pomocí programů jako \texttt{DenyHosts}\footnote[5]{http://denyhosts.sourceforge.net/}
či \texttt{fail2ban}\footnote[6]{http://www.fail2ban.org/} lze automatizovaně v~případě
útoků na server zablokovat útočníky.

\subsection{Zabezpečení na straně klienta}

Množství nastavení, která se týkají zabezpečení a dají se provést na klientovi,
je vzhledem k~možnostem nastavení serveru výrazně menší. I~tak ale existují některá
důležitá nastavení. Všechna nastavení jsou popsána v~\cite{ManSsh}.
Postup konfigurace je uveden v~sekci \ref{subsubsection:NastaveniKonfiguraceKlient}.

\subsubsection{Používání přednostně nové verze protokolu SSH}

Jak bylo uvedeno v~sekci \ref{subsubsection:PouzivatProtokolVerze2}, tak
protokol verze 2 je bezpečnější než starší verze, proto by se měla přednostně používat
tato nová verze, což zajistíme následujícím nastavením.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{Protocol 2,1}
\end{itemize}

\noindent
V~případě, že server nebude podporovat verzi 2, tak se použije verze 1.

\subsubsection{Povolit kontrolu IP adresy serveru a klíče}

Z~důvodů detekce možného útoku typu DNS spoofing (bez překladu) by
klient měl zkontrolovat, zda IP adresy serveru a klíč sedí s~údaji uvedenými
v~souboru \texttt{known\_hosts} \cite{SshClientSecurity, ManSsh}.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{CheckHostIP yes}
	\item[] \texttt{StrictHostKeyChecking ask}
\end{itemize}

\subsubsection{Zakázat autentizaci založenou na důvěryhodnosti serveru}

Ze stejného důvodu, jako byl uveden v~sekci \ref{subsubsection:HostbasedAuthentication},
by autentizace založená na důvěryhodnosti serveru neměla být používána \cite{SshClientSecurity}.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{HostbasedAuthentication no}
	\item[] \texttt{RhostsRSAAuthentication no}
\end{itemize}

\subsubsection{Zakázat možnost připojení vzdálených počítačů na přesměrované porty}

Z~důvodů možného zneužití IP adresy klienta by měla být možnost připojení na
přesměrované porty klienta vzdálenými počítači zakázana \cite{SshClientSecurity}.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{GatewayPorts no}
\end{itemize}

\subsubsection{Nepoužívat nepotřebné služby}

Pokud některou službu nevyužiju, pak není důvod ji nechávat zapnutou.
Pokud nepotřebujete vzdáleně pracovat s~grafickými aplikacemi, pak vypněte
službu přeposílání grafického (X11) provozu.

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{ForwardX11 no}
	\item[] \texttt{ForwardX11Trusted no}
\end{itemize}

\noindent
Volbu \texttt{ForwardX11Trusted} je doporučeno nastavit na \texttt{no},
kvůli potenciálním útokům typu zachycování stisknutých kláves útočníkem
\cite{XSessionsSshSecurity, ManSsh}.

\section{Usnadnění práce s~Open SSH}
\label{section:ZjednoduseniPrace}

Protože některá bezpečnostní opatření snižují uživatelský komfort, existují
nastavení a programy pro zjednodušení uživatelské práce s~Open SSH.

\subsection{Nastavení specifické konfigurace připojení k~jednotlivým serverům}
\label{subsubsection:NastaveniKonfiguraceKlient}

Ke každému serveru lze v~lokálním konfiguračním souboru (na unixových systémech
standardně \texttt{\$HOME/.ssh/config}) specifikovat konkrétní nastavení,
které se uplatní pouze při připojování na daný server \cite{ElevenSshTricks}.
Tato nastavení lze zadat i v~shellu či na příkazové řádce, ale mnohem pohodlnější je využít
konfigurační soubor. Všechna nastavení jsou popsána v~\cite{ManSsh}.

Sekce týkající se konkrétního serveru je uvozena volbou \texttt{Host} se jménem serveru,
které pak lze použít pro zkrácené přihlašování. Pokud uvedete \texttt{Host *},
budou se další nastavení týkat všech serverů. Následuje příklad nastavení
parametrů pro konkrétní server:

\begin{itemize}
	\item[] \texttt{Host merkur}
	\item[] \begin{itemize}
				\item[] \texttt{HostName merkur.ufg.co.uk}
				\item[] \texttt{Port 1493}
				\item[] \texttt{User jgrunel}
				\item[] \texttt{Protocol 2}
				\item[] \texttt{ForwardX11 yes}
				\item[] \texttt{Compression yes}
			\end{itemize}
\end{itemize}

\noindent
\texttt{HostName} udává kompletní doménové jméno serveru, ke kterému se budete
přihlašovat použitím aliasu \texttt{merkur}. V~případě, že Open SSH server
běží na jiném než standardním portu, tak pomocí volby \texttt{Port} lze
specifikovat číslo portu.
Volba \texttt{User} udává uživatelské jméno, pod kterým se budete k~serveru
přihlašovat (bez tohoto nastavení se standardně při připojování bere aktuální
uživatelské jméno, pod kterým jste přihlášení v~systému, odkud se vzdáleně
přihlašujete na server). \texttt{Protocol 2} vynutí používání SSH protokolu verze
2. \texttt{ForwardX11} povolí zobrazování grafických aplikací přes SSH kanál
a \texttt{Compression yes} zapíná kompresi při přenosu dat (může zrychlit
odezvu při přenosu většího množství dat, například při používání vzdálených
grafických aplikací \cite{ElevenSshTricks}).

\subsection{ssh-agent}

V~případě, že používáme autentizaci pomocí veřejného a soukromého klíče,
tak pomocí programu \texttt{ssh-agent} lze zařídit, že při prvním
připojení a zadání hesla k~soukromému klíči dojde k~jeho zapamatování a uložení
v~paměti a při příštích připojeních s~tímto soukromým klíčem se použije
zapamatovaná hodnota, takže nebude třeba znova zadávat heslo \cite{ElevenSshTricks}.
Popis použití programu je k~dispozici v~\cite{UsingSshAgent} a v~manuálovách
stránkách programu \cite{ManSshAgent}.

\section{Závěr}

Vhodným nastavením Open SSH serveru lze zvýšit bezpečnost serveru a snížit
množství útoků vedených na server. Kromě samotného zabezpečení serveru je
nutná pravidelná kontrola záznamů a nalezených bezpečnostních chyb v~Open SSH.
V~případě klienta je množství možných bezpečnostních nastavení výrazně menší
než v~případě serveru, ale i~tak existují některá důležitá nastavení.
Jelikož některá bezpečnostní opatření snižují uživatelský komfort, existují
nastavení a programy pro zjednodušení uživatelské práce s~Open SSH.
